\chapter{Usability Test Vorbereitung}

\subsubsection*{Was ist das Ziel?}
Unser Ziel ist es, den Nutzer zu seinem Ziel zu führen, das er entweder über die direkte Eingabe der Raumnummer oder über eine Eingabe der Intention wählt.
Dabei achten wir vor allem darauf, dass die Bedienung effektiv, effizient und zufriedenstellend abläuft.
\subsubsection*{Testplan}
\begin{itemize}
\item \textbf{Teilnehmer:} Mara Braun, Fabian Hardt, Thomas Kopp
\item \textbf{Methoden:} Video, Log-Files, Lautes Denken, Eye-Tracking, Fragebogen
\item \textbf{Aufgaben:} Siehe unten
\item \textbf{Testumgebung:} Mobiles Endgerät des Nutzers (Smartphone oder Tablet), Anwendung wird auf Server deployt
\item \textbf{Rolle und Aufgaben des Test-Moderators:} Der Moderator weist die Testperson in die Aufgabe ein und steht bei Fragen zur Verfügung. Vor Beginn des Tests sollten die Kameras eingestellt und dem Tester das Eye-Tracking sowie das Vorgehen des Tests erläutert werden.
\item \textbf{Testdaten und Bewertungsmaße:} Schwerwiegende Probleme, die die Benutzung verhindern. Mittelschwere Probleme, die die Benutzung erschweren. Leichtwiegende Probleme, die das Design und persönliche Präferenzen betreffen.
\item \textbf{Bericht, Präsentation:} Bericht wird aus Fragebogen generiert.

\end{itemize}
\subsubsection*{Testaufgabe}
\begin{itemize}
\item \textbf{Einleitung:} Wir zeigen der Testperson erst die Startseite und fragen sie nach ihren Erwartungen und Eindrücken.
\begin{enumerate}
\item Du verlässt die Vorlesung und musst dringend auf Toilette. Wie würdest du navigieren?
\item Du hast in 5 Minuten Vorlesung, aber vergessen wo Raum 2230 ist. Wie würdest du vorgehen, um den Raum zu finden?
\item Du hast dir letzte Woche ein Bein gebrochen und bist nun auf Krücken unterwegs. Du möchtest von den Tischtennisplatten herüber zur Mensa, um Mittag zu essen. Da es aber draußen Hunde und Katzen regnet, möchtest du den Außenbereich so lange wie möglich meiden. Wie wirst du die App benutzen?
\item Du möchtest in die Sprechstunde von Prof. Klocke, kennst seine Büroraumnummer aber nicht, wie kannst du dich zu seinem Büro navigieren lassen?
\item Kienbaum veranstaltet seine Preisverleihung im gesponsorten Vorlesungssaal, du möchtest an dir die Preisverleihung ansehen, wie findest du heraus wo der Kienbaum Saal ist?
\end{enumerate}
\item \textbf{Material und Systemzustand}
\begin{itemize}
\item Smartphone oder PC
\item ggf. Eingabegeräte (falls PC)
\item Eye-Tracking-Kamera
\item Videokamera
\item Fragebogen
\item App zeigt Startseite
\end{itemize}
\item \textbf{Beschreibung der erfolgreichen Lösung}
\begin{enumerate}
\item Der Nutzer klickt auf der Startseite des Campus Compass sofort auf die
  Karte ``WC'' und lässt sich navigieren.
\item Die Testperson befindet sich auf der Startseite der Navigation und klickt
  auf ``Information'', um sich navigieren zu lassen. Alternativ: Der Nutzer
  benutzt den Header, um den Raum einzugeben und lässt sich von da an
  navigieren.
\item Der Tester beginnt indem auf die Karte ``Nahrung'' klickt, um sich zur
  Mensa navigieren zu lassen. Auf der nächsten Ansicht wählt er in der rechten
  oberen Ecke die Optionen und stellt ``Lift bevorzugen'', ``man. Türen'' und
  Innenbereich an. Nun kann die Navigation beginnen. Alternativ: Der Nutzer
  beginnt, indem er versucht sich ein Profil einzurichten, um seine Bedürfnisse
  anzupassen.
\end{enumerate}
\end{itemize}
\subsubsection*{Fragebogen zur Usability}
Im folgenden zu sehen ist der Fragebogen, welcher den Probanden jeweils nach
Abschluss des Tests zum ausfüllen vorgelegt wurde. Die Ergebnisse des Test
werden im Anschluss zusammengefasst.

\begin{center}
  \begin{tabular}{ c c c }
    \toprule
    \textbf{Bedienung} & \textbf{Bewertung} &  \\ \midrule
    einfach &$ \bullet\bullet\bullet\bullet\bullet$ & kompliziert \\ \midrule
    angenehm &$ \bullet\bullet\bullet\bullet\bullet$ & unangenehm \\  \midrule
    originell &$ \bullet\bullet\bullet\bullet\bullet$ & konventionell \\ \midrule
    praktisch &$ \bullet\bullet\bullet\bullet\bullet$ & unpraktisch \\ \midrule
    voraussagbar &$ \bullet\bullet\bullet\bullet\bullet$ & unberechenbar \\ \midrule
    intuitiv &$ \bullet\bullet\bullet\bullet\bullet$ & unintuitiv \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
  \begin{tabular}{ c c c }
    \toprule
    \textbf{Design} & \textbf{Bewertung} &  \\ \midrule
    angenehm &$ \bullet\bullet\bullet\bullet\bullet$ & unangenehm \\ \midrule
    originell &$ \bullet\bullet\bullet\bullet\bullet$ & konventionell \\  \midrule
    schön &$ \bullet\bullet\bullet\bullet\bullet$ & hässlich \\ \midrule
    sympathisch &$ \bullet\bullet\bullet\bullet\bullet$ & unsympathisch \\ \midrule
    einladend &$ \bullet\bullet\bullet\bullet\bullet$ & zurückweisend \\ \midrule
    modern &$ \bullet\bullet\bullet\bullet\bullet$ & obsolet \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{center}
\vspace{1cm}
\noindent{ \vspace{2cm}
  Aus welchen Gründen würdest du die App auch im Alltag nutzen oder nicht nutzen? \\
  \vspace{2cm}
  Würdest du die App Erstsemestern weiterempfehlen? \\
  \vspace{2cm}
  Was hat dir gut gefallen? \\
  \vspace{2cm}
  Was könnten wir verbessern? \\
}

\section{Evaluationsergebnisse}

\subsection*{Rahmenbedingungen}
\begin{enumerate}
\item Probanden:
  \begin{itemize}
  \item Thomas Kopp (iOS-User)
  \item Mara Braun (Android-User)
  \item Fabian Hardt (iOS-User)
  \end{itemize}
\item Testgerät: Samsung Galaxy Note (Android)
\item Methoden:
  \begin{itemize}
  \item Eye-Tracking
  \item Lautes Denken
  \item Evaluationsbogen
  \item Befragung
  \end{itemize}
\item Aufgaben: siehe Usability Testplan
\end{enumerate}

\subsection*{Vorgehensweise}

Nach einer kurzen Einführung und Aufklärung des Test durch den Moderator, wurde
dem jeweiligen Probanden eine Aufgabe (entnommen aus dem Testplan) laut
vorgelesen. Der Proband wurde gebeten, bei all seinen Handlungen laut zu denken,
wodurch im Falle einer Verwirrung oder Unklarheit im Bezug auf die Aufgabe mit
der App die Beobachter diese unmittelbar erfassen konnten. Um eine realitätsnahe
Situation herzustellen, wurde wenn nicht zwingend nötig, auf Hilfe durch den
Moderator verzichtet. In der Ausgangssituation zeigt die App immer die
Startseite.

Im Anschluss des Tests wurde jeder Proband gebeten einen Evaluationsbogen
auszufüllen. Darauf folgend, haben wir noch die Möglichkeit wahrgenommen, dem
Testanwender direkt zur Anwendung, seinen Erfahrungen, seinen Problemen und
Anregungen zu befragen.

\subsection*{Ergebnisse}

Es ist jeden Testanwender gelungen, die ihm aufgetragenen Aufgaben in
angemessener Zeit ohne größere Hilfestellungen zu lösen.

Sowohl bei der Beobachtung, sowie als auch bei der anschließenden Befragung,
kristallisierten sich folgende Dinge heraus:
\begin{itemize}
\item Die Kachel “Information” lässt einen zu großen Interpretationsspielraum
  offen, die User unterschieden zwischen Informationen über die App als solche,
  Informationen über den Campus und Information in Form eines Orten (z.B.
  Rezeption)
  \begin{itemize}
  \item Lösungsvorschlag: Umbenennung oder Entfernung der Kachel, sowie ggf.
    des Kachel-Symbols
  \item Gewichtung: Problem Mittelschwer, da Usability und Verständis
    beeinflusst. Lösung einfach
  \end{itemize}
\item Die Kachel “Profil” suggerierte den Probanden die Einstellungen von
  Wegoptionen. Wurde dem Anwender aufgetragen, Wegoptionen anzupassen, versuchte
  er stets diese im “Profil” anzupassen, statt die in der gestarteten Navigation
  gebotene Funktion zu nutzen
  \begin{itemize}
  \item Lösungsvorschlag: Profil entfernen oder Wegoptionen basierend auf dem
    Profil automatisch einstellen und dem User diese Funktion als Hinweis im
    “Profil” anzeigen
  \item Gewichtung: Problem Mittelschwer, da Usability und Verständis
    beeinflusst. Lösung einfach
  \end{itemize}
\item Die in der App verfügbare Multisuchfunktion und der Raumfilter wurden
  jeweils nur rar genutzt, dies stellt jedoch kein kritisches Usability Problem
  dar, wird durch das Fehlen von Testdaten provoziert und bieten dem User
  verschiedene Möglichkeiten die App zu bedienen
  \begin{itemize}
  \item Lösungsvorschlag: Weitere (Test)-Daten hinzufügen
  \item Gewichtung: Problem Leichtwiegend, da die Nutzung nicht direkt behindert
    wird
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection*{Auswertung der Evaluationsbögen}

Die Auswertung der Evaluationsbögen ergab folgendes:

Insgesamt wurden zwei Probanden zur Bedienung und dem Design befragt. Bei der
Bedienung überzeugt unsere Applikation vor allem durch eine einfache, angenehme
und praktische Weise. Durch das modulare System, dass keine tiefen
Schachtelungen enthält, findet man durch wenige Eingaben zu seinem Ziel.
Desweiteren sind die Funktionen voraussagbar und intuitiv -mit Ausnahme des
Profils und der Information. Dadurch gab es leichte Abstriche.

Das Design war für beide Nutzer ansprechend gestaltet und konnte mit einer
modernen Oberfläche angenehm und einladend wirken.

Dass die App auch klar im Alltag genutzt werden würde, zeigte sich durch die
offnen Fragen am Ende. Vor allem in “großen Gebäuden, in denen man sich nicht
auskennt” und für “Räume und Toiletten” ist diese App praktisch. Beide Probanden
würden die App uneingeschränkt weiterempfehlen.

Verbesserungsbedarf besteht bei der Aussagekraft der Menüpunkte Information und
des Profils, das Voreinstellungen für die Wegoptionen bieten sollte.

Insgesamt überzeugte unser Campus Compass mit einem schönen, intuitiven Design
und der einfachen und unkomplizierten Bedienung.
